香港「鄧寇克大行動」的反思

9月1日，有網民發動「和你塞」行動，圍堵在香港國際機場的交通。這是一項違返法庭禁制令的行動，但也有數千人參加，大部份都是年青人和學生。當然行動都是以被警方清場驅散甚至是拘捕作結。

不知是刻意或是有實際需要，機鐵與東涌線全面停駛，使這些抗爭者無法離開東涌，造成被捕的風險。於是網民又發出接送抗爭者「放學」的呼籲，請有車人士可往東涌接走他們。

我大約下午6時左右得悉，便從家駕車前往，希望能幫上些少忙。7時前已到達青馬大橋的收費亭，看見收費亭對面（即返回新界和港九的方向）已有大批抗爭者等待接送。於是便從迪士尼樂園轉了一個圈，走到對面，接了幾位抗爭者到荃灣。再返回青馬大橋途中，知悉仍有大批抗爭者在東涌，於是不去收費亭接送，便直接駛往東涌。在途中，看見不少抗爭者從東涌步行去收費亭。情景好像「出埃及」那樣。據聞，他們要步行差不多20公里路才可到達，實不容易。不過，看見一些往東涌接送的駕車者，很有準備，送上糧水，給他們充飢和解渴。

到達東涌，看見周圍已滿佈警察。但得悉大部份抗爭者已離開，部份徒步往青馬大橋收費亭，部份往梅窩或愉景灣，有些被接去附近市民家中。除放心外，也預備駕車前往收費亭接載其他人士。怎料，由東通前往收費亭，共用上3個多小時，8點多開車，到達時已接近午夜了。到達時，知悉全部抗爭者已被早到的車接走了。雖未能再接送多些人，但他們已離去便安心了。不過同時聽到警察在中環碼頭圍捕他們，但擔心已幫不上甚麼了。

在車涌駕車往收費亭的3個多小時中，心中不斷反問：「接送一些違反法庭禁制令的人士，免被追捕，應該嗎？」

自從反修例開始，3個月的時間，不少遊行抗爭，甚至是暴力事件，不同教會和教牧也不斷在當中作出某些支援，例如開放教堂地方給與遊行人士休息，甚至有些時候，讓可能被捕人士走進教堂內。教會或教牧同工是否認同違法的事，甚至是暴力？支援是否造成抗爭者暴力的盾牌？

不少人士，包括香港教會內一些牧者和信徒，都會這樣指責作出這樣安排的教會和牧者。但個人並不認同。我相信沒有教會或教牧同工會認同暴力，我們會與暴力割蓆，但不會與人割蓆。不論是誰，有需要時，教會或教牧都是他們的好撒瑪利亞人。

在這場反修例運動中，電影「孤星淚」的主題曲Do you hear the People Sing，成為了 Sing Hallelujah to the Lord 外另一首鼓舞人心的歌曲。還記得電影「孤星淚」的主教和小偷尚萬強（Jean Valjean）嗎？這小偷明顯是犯了法的人，為甚麼主教仍幫助他呢？主教甚至將小偷從教堂內偷了的物品也當為送給他的物品，瞞騙緝捕小偷的警察。

還有這小偷與警察賈維爾（Jarvett）之間的糾纏。警察所堅持的是法律和秩序，當中更存着忠誠執法和對小偷的私怨。小偷則在良知與罪惡中爭扎。

很多人以為執法便能「止暴制亂」，但只有法律而沒有良知，社會只會變得黑暗，人民只會生活在暴政之中。唯有良知才能勝過罪惡。小偷尚萬強的角色正要表達出這道理。

據聞當晚前往東涌接送放學的有5000輛車次，在青馬大橋上造成一條美麗的火龍。前往接送的駕駛者，相信都不是同意暴力或違法的事，他們只是想保護良知。正如在這運動期間一句口號：「黃藍是政見，黑白是良知」。

在網上看見兩則分享。一位接送放學的駕駛者接載了幾位抗爭者從東涌前往市區。抗爭者離開前，送上朱古力一包，多謝駕駛者的義載。駕駛者後來打開朱古力，發現內中有一張1000元紙幣在內，他當然已無法交回抗爭者。另一則發生在東涌內。一位婆婆在東涌接了幾個青年回家吃飯後才讓他們離開。離開時，他們將一張500元紙幣放在她一個紙巾盒子內。婆婆發現時，他們已離去了。這些事顯示出抗爭者的良知和善良。

在整場運動中，出現違法和暴力。個人相信抗爭者都曉得自己所做的事，可能是違法，也知道暴力是錯誤，被捕時甚至會被判數年以上的監禁。或許他們就如那小偷那樣，在良知和罪惡中爭扎，更是對着沒有良知的政權和執法者一種抗議。這樣說，不是要支持違法和暴力，而只是盼望良知最終能勝過罪惡，也能勝過暴政。

聖經阿摩司書五章13~14節這樣說：「這是險惡的時候。你們要尋求良善，不要尋求邪惡，就必存活。」（這也是電影「十年」結束時所引用的經文。）

文 : 袁天佑牧師

[行動post] 肯入黎睇9.7點樣揸機場輸精管未 | LIHKG

各地區連儂牆要人，文宣大量要大人
解釋清楚！！！

全民抗爭，長久戰、拖垮邪惡、打倒腐敗

每日任務：
1. 抵制支持「邪惡」「無良」的商店，例如cctvb廣告、黨鐵商埸、黑社會、打壓員工的店鋪、減少淘寶
2. 安全情況下跳閘，免費搭港鐵
3. 夜晚十點咆哮！！！
4. 做運動，身體健康，鬥長命
4. 每日一個post，社交媒體戰（Twitter, IG, Facebook, Reddit)
Twitter 共識頻道

5. 不要說推，試著將呢段訊息copy and paste嚟推post

每星期任務：
1. 罷買Bye Buy Day：星期日、星期五(唔買非必需品）
2. 每星期做孝子，關心下老母老豆老人家，自己老母自己救
3. 每星期去連儂牆貼3張文宣

每月任務：
1. 出糧換美金、買美股、少掂中港股票
2. MPF都買美股
3. 搵多幾個人參與
或者做唔足，但我會堅持到尾，Best effort，你呢？
Version 2019.09.05

Tui

好文要推

我本來想移民，但這次行動令我覺得香港並不冷漠，反而是團結！富有正義感，大愛！

我決定不移民！留在香港作出保衞戰！！！！為公義為香港出力！

光復香港！時代革命！

機場壓力測試，其實係連「機場」都唔需要入的